<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
  <fileDesc>
  <titleStmt>
   <title>Realizzazione digitale di 'Gnomonica' di Giovanni Maria Figatelli</title>
  <respStmt>
   <resp>Sviluppato da:</resp>
   <name xml:id="SB">Silvia Bazzoni</name>
   <resp>Digitalizato da:</resp>
   <name>the Internet Archive</name>
  </respStmt>
  </titleStmt>
  <publicationStmt>
   <publisher>Orologi meccanici Rinascimentali</publisher>
   <date>2021</date>
   <availability>
   <p>Copyright 2021, Silvia Bazzoni</p>
   <p>Fruizione libera</p>
   </availability>
   <licence>CC-BY, Creative Commons Attribuzione 4.0 Internazionale</licence>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
   <p>Internet Archive</p>
   <bibl>
   <title>Gnomonica</title>
   <date>1675</date>
   </bibl>
  </sourceDesc>
  </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
	<head>Come si trovi la Linea Meridionale ne' Piani Horizontali: l'altezza del Polo; e la declinatione del Muro</head>
	Sopra d'un piano Horizontale, ben livellato per ogni verso; si descrivono più circoli fuori del centro (per maggior commodità) si pianti uno 
    <term type="tool" resp="#SB">Stilo</term> 
    di longhezza ragioneuole; e basta, che la punta perpendicolarmente cada nel centro. Per ciò fare, s'opera come infegno nel fine del seguente Capitolo. Io l'aggiusto prestissimo così. Metto (per esempio) il 
    <term type="tool" resp="#SB">Quadrante</term>
    dietro la linea L.P. coll'angolo nel centro; e mentre sta così, tiro lo Stilo colla metà della punta sotto l'altro lato del Quadrante; perchè son certo, che perpendicolarmente cade nel centro. Volto poi il 
    <term type="tool" resp="#SB">Quadrante</term>
    sopra la linea M.T. con l'angolo pure nel centro; e poi opero come sopra; e occorrendo il bisogno, si reitera l'operazione. Aggiustato lo 
    <term type="tool" resp="#SB">Stilo</term>, 
    s'osserva l'ombra della punta, quando arriva sopra alcuno de' circoli deferitti, tanto avanti, quanto dopo Mezzodì, e ivi si fa un punto ; come A. B. e divisa la distanza di questi due punti per metà tanto di sotto, quanto di sopra; per li due punti della divisione si tira la 
    <name type="line" resp="#SB">Meridiana</name>,
     qual passa per lo centro : come M.T. Tirando mò la L.P. perpendicolare alla
    <name type="line" resp="#SB">Meridiana</name>:
     questa linea si chiama 
     <name type="line" resp="#SB">Horizonte</name>.
    Verticale primario, Levante, e Ponente.
    Più sbrigatamente trovarete la 
    <name type="line" resp="#SB">Meridiana</name>
    in questo modo. Nel giorno dell'
    <name type="" resp="#SB">Equinottio</name>
    habbiate impronto un piano bene Horizontale. In esso vi siano 
    <term type="tool" resp="#SB">Stilo</term> 
    senz'ordine, e alla peggio; basta, che l'ombra della punta possa traversare detto piano. Fatto questo; nel sudetto giorno fate più punti in diversi tempi ove arriva l'ombra dello 
    <term type="tool" resp="#SB">Stilo</term>;
    per i quali punti tirarete una linea retta;perche tutti battono in filla.Hor dico • Se à questa linea ne tirarere un’ altra perpendicolare , overo in isquadro essa farà la ricercata 
    <name type="line" resp="#SB">Meridiana</name>.
  </body>
</text>
</TEI>